.. sectionauthor:: `Luka Vretenar <http://lukav.info/>`__, `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Automatizacija zadaća operacijskog sustava
==========================================

.. hint::

  Za više informacija proučite `Chapter 19. Automating System Tasks <https://access.redhat.com/documentation/en-US/Red_Hat_Enterprise_Linux/7/html/System_Administrators_Guide/ch-Automating_System_Tasks.html>`__ u `Red Hat Enterprise Linux 7 System Administrator's Guide <https://access.redhat.com/documentation/en-US/Red_Hat_Enterprise_Linux/7/html/System_Administrators_Guide/>`__.

Systemd timer
-------------
  
* za automatizaciju obavljanja pojedinih zadaća u skladu sa određenim vremenskim rasporedom možemo koristeći ``systemd`` jedinke vrste vremenski brojač -- ``timer``
* sve postojeće vremenske brojače na sustavu i njihova stanja možemo ispisati naredbom ``systemctl list-timers``
* svaki vremenski brojač se sastoji od dvije datoteke koje se nalaze u direktoriju ``/ect/systemd/system``:
    
  * datoteka ``USLUGA.timer``, definira vremensku ovisnost ili vrijeme pokretanja naše usluge
  * datoteka ``USLUGA.service``, definira samu uslugu ili naredbe za pokrenuti

* za definirani vremenski brojač ``USLUGA.timer`` mora posojati i usluga istog imena ``USLUGA.service``, u suprotnom vidjeti savjet na dnu stranice

.. hint::

  Kroz sve primjere koristimo ``USLUGA`` kao naziv našeg para vremensog brojača i ``systemd`` usluge. Za vašu primjenu taj naziv će biti drugačiji.

* omogućavanje i pokretanje vremenskog brojača vršimo uz pomoć ``systemctl`` alata kao i za sve ostale vrste jedinki:

  * ``systemctl enable USLUGA.timer``
  * ``systemctl disable USLUGA.timer``
  * ``systemctl start USLUGA.timer``
  * ``systemctl stop USLUGA.timer``

.. hint::

  Predefinirani sistemski vremenski brojači se nalaze u direktoriju ``/usr/lib/systemd``

.. admonition:: Zadatak

  Ispišite sve aktivne vremenske brojače na sustavu i pronađite njihove definicijske datoteke.

Struktura ``*.timer`` datoteka
-------------------------------

* datoteka ``USLUGA.timer`` se mora nalaziti u ``/etc/systemd/system`` i biti sljedećeg oblika:
  ::

    [Unit]
    Description=Moja vremenski ovisna usluga

    [Timer]
    ...

    [Install]
    WantedBy=timers.target

* vremenski brojači mogu biti dvije vrste:

  * relativno na neki događaj
  * definirani za specifično vrijeme

* ovisno od koje je vrste definirani vremenski brojač, pod sekcijom ``[Timer]`` definiramo drugačije stavke, u našem primjeru to je umjesto ``...``
* svaka stavka se definira na način da ide ime stavke, znak za jednako, te vrijednost koju dodijeljujemo toj stavci
* ne postoji razmak oko znaka jednako
* stavke za vremenski brojač definiran relativno na neki događaj, moguće ih je kombinirati više:

  * ``OnActiveSec`` -- relativno na vrijeme pokretanja samog vremenskog brojača
  * ``OnBootSec`` -- relativno na vrijeme pokretanja samog linxu sustava
  * ``OnStartupSec`` -- relativno na pokretanje ``systemd`` procesas
  * ``OnUnitActiveSec`` -- relativno na vrijeme zadnjeg pokretanja jedinke koju pokreće ovaj vremenski brojač
  * ``OnUnitInactiveSec`` -- relativno na vrijeme zadnjeg kraja rada jedinke koju pokreće ovaj vremenski brojač

* relativna vremena definiramo na način da kombiniramo vremenske jedinice, primjer:

  * ``1h 20m``
  * ``5 s``

* stavke za vremenski brojač definiran za specifično vrijeme:

  * ``OnCalendar``

* specifična vremena možemo definirati generički ili specifično vrijednostima:

  * ``hourly``, ``daily``, ``weekly``, ``monthly``, 
  * ``2003-03-05 05:40``

.. hint::

  Za više detalja o načinima specificiranja vremena pogledajte u dokumentaciji za ``systemd``:  ``man 5 systemd.timer``.

.. admonition:: Zadatak

  Iz datoteka vremenskih brojača koje ste pronašli u prethodnom zadatku pročitajte i odredite koje usluge pokreću, koje su vrste ti brojači vremena i u kojim vremenima pokreću te datoteke.

* primjer:
  ::

    [Unit]
    Description=Primjer vremenskog brojača

    [Timer]
    OnCalendar=hourly
    Unit=NEKADRUGAUSLUGA.service

    [Install]
    WantedBy=timers.target


Struktura ``*.service`` datoteka
---------------------------------

* datoteka ``USLUGA.service`` se mora nalaziti u ``/etc/systemd/system``
* struktura datoteke je opisana u prethodnom poglavlju
* razlika između datoteke ``USLUGA.service`` za korištenje vremenskog brojača od tipične ``systemd`` datoteke usluge je u:

  * datoteka ``USLUGA.service`` za vremenski brojač ne sadrži sekciju ``[Install]``
  * uslugu za vremenski brojač nije potrebno omogućiti niti pokretati sa ``systemctl``, omogućujemo i pokrećemo jedinku ``USLUGA.timer`` umjesto toga

* primjer:
  ::

    [Unit]
    ...

    [Service]
    ...

.. hint::

  U slučaju da ``USLUGA.timer`` i ``DRUGAUSLUGA.service`` datoteke nemaju isti naziv jedinke, potrebno je u datoteci ``USLUGA.timer`` pod sekcijom ``[Timer]`` dodati stavku ``Unit=DRUGAUSLUGA.service``.

.. admonition:: Zadatak

  Izradite vlastiti vremenski brojač koji se sastoji od ``systemd`` usluge i vremenskog brojača, čija je svrha svakih 2 minute pokrenuti slijedeću naredbu ``date >> /root/datoteka``.
